<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Pensierini dal webbe</title>
    <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini" />
    <updated>2024-03-09T21:26:27+01:00</updated>
    <author>
        <name>ulaulaman</name>
    </author>
    <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini</id>

    <entry>
        <title>Un blocchetto estemporaneo</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/primo-post-di-prova.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/primo-post-di-prova.html</id>
            <category term="social"/>
            <category term="presentazioni"/>
            <category term="kbin"/>
            <category term="fediverso"/>
            <category term="blog"/>

        <updated>2024-02-07T00:57:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Il post di apertura di questo blocchetto di pensierini è quello che ho pubblicato sul mio account kbin. La filosofia del blog che state leggendo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><em>Il post di apertura di questo blocchetto di pensierini è quello che <a href="https://kbin.social/m/ulaulanotepad/p/4552884">ho pubblicato sul mio account kbin</a>. La filosofia del blog che state leggendo è fondamentalmente simile a quella di quel post. Qui sposterò i post originariamente usciti su kbin e poi userò questo blogghetto per proseguire su quella linea.</em></p><p>Mentre stavo scrivendo un commento su <a href="https://feddit.it/">feddit.it</a> mi è venuto in mente che potevo raccogliere alcune delle considerazioni sparse un po’ qui e un po’ là, cose per cui non avrei mai scritto un <em>post</em> più articolato. Insomma: cose senza impegno come ne capitano tante sottomano nella giornata. E così ho deciso di mettere in piedi quasta specie di <em>blogghetto</em>, che nella terminologia di <a href="https://kbin.social">kbin</a> è detto <em>magazine</em>, dove raccogliere cose di questo genere. E se riesco magari provo a farci finire anche alcune cose che scrivo direttamente nel <em>fediverso</em> da altre parti, giusto per creare questo punto di raccolta. Punto di raccolta che, in teoria, dovreste poter seguire da qualunque parte voi siate nel <em>fediverso</em>!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Il bagliore dell&#x27;atmosfera della Terra</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/il-bagliore-dellatmosfera-della-terra.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/il-bagliore-dellatmosfera-della-terra.html</id>
        <media:content url="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/5/earth_atmosferic_glow.jpg" medium="image" />
            <category term="astronomia"/>
            <category term="Terra"/>
            <category term="Stazione Spaziale Internazionale"/>
            <category term="NASA"/>

        <updated>2024-01-31T12:17:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/5/earth_atmosferic_glow.jpg" alt="Earth atmosferic glow" />
                    Quella che potete vedere cliccando sul link è una fotografia ad alta esposizione in cui si può apprezzare il bagliore dell’atmosfera terrestra sullo sfondo del&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/5/earth_atmosferic_glow.jpg" class="type:primaryImage" alt="Earth atmosferic glow" /></p>
                <p>Quella che potete vedere <em>cliccando</em> sul <em>link</em> è una fotografia ad alta esposizione in cui si può apprezzare il bagliore dell’atmosfera terrestra sullo sfondo del cielo stellato. La foto è stata scattata a bordo della Stazione Spaziale Internazionale il 21 gennaio del 2024. In quel momento la Stazione si trovava a poco più di 415 chilometri dall’Oceano Pacifico, a nord-est di Papua Nuova Guinea. Sulla sinistra sono visibili il modulo scientifico Nauka e il modulo di aggancio Prichal.</p><p>Image credit: <a href="https://www.nasa.gov/image-detail/iss070e076676/">NASA, ESA/Andreas Mogensen</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
