<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Pensierini dal webbe</title>
    <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini" />
    <updated>2024-03-09T22:10:49+01:00</updated>
    <author>
        <name>ulaulaman</name>
    </author>
    <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini</id>

    <entry>
        <title>I fumetti di Mao</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/fumetti-di-mao.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/fumetti-di-mao.html</id>
        <media:content url="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/5/fumetti_mao.jpg" medium="image" />
            <category term="fumetti"/>
            <category term="Umberto Eco"/>
            <category term="Laterza"/>
            <category term="Cina"/>

        <updated>2024-02-29T16:48:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/5/fumetti_mao.jpg" alt="Estratto dal volume I fumetti di Mao" />
                    Ripesco molto volentieri questo post in un momento di pausa, visto che mi ha permesso di scoprire una recensione ospitata su jstor che, secondo me,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/5/fumetti_mao.jpg" class="type:primaryImage" alt="Estratto dal volume I fumetti di Mao" /></p>
                <p>Ripesco molto volentieri <a href="https://feddit.it/post/3244866">questo <em>post</em></a> in un momento di pausa, visto che mi ha permesso di scoprire una <a href="https://www.jstor.org/stable/40855379">recensione ospitata su jstor</a> che, secondo me, è piuttosto interessante, e soprattutto ho scoperto che alcune copie del fumetto sono persino in <a href="https://www.abebooks.com/book-search/title/fumetti-di-mao/">vendita su AdeBooks</a> (e non ho voluto proseguire oltre in questa ricerca: chissà quante altre copie avrei trovato!) a una trentina di dollari l’uno.
Ai link proposti prima aggiungo: <a href="https://www.machina-deriveapprodi.com/post/i-fumetti-di-mao">questo</a> che ristampa l’articolo di <strong>Umberto Eco</strong> (uno dei curatori del volume, edito da Laterza) con tanto di ristampa intergrale di una delle storie (la stessa cosa <a href="https://www.infoaut.org/culture/i-fumetti-di-mao">viene fatta anche qui</a>); <a href="http://iamthemarius.blogspot.com/2013/11/distaccamento-femminile-rosso-disegni.html">questo articolo</a> con un’ampia selezione di vignette da una delle storie del volume. Altre immagini si trovano su siti di vendita come <a href="https://www.bedetheque.com/serie-41609-BD-Fumetti-di-Mao-I.html">qui</a> e <a href="https://it.todocoleccion.net/fumetti-europei/i-fumetti-di-mao-jean-chesnaux-umberto-eco-gino-nebiolo-editori-laterza-italiano~x38473881">qui</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La spinosa questione di *Fables* in pubblico dominio</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/fables-pubblico-dominio.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/fables-pubblico-dominio.html</id>
        <media:content url="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/4/fables.jpg" medium="image" />
            <category term="pubblico dominio"/>
            <category term="fumetti"/>
            <category term="DC Comics"/>
            <category term="Bill Willingham"/>

        <updated>2024-02-07T12:12:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/4/fables.jpg" alt="Estratto da una copertina di Fables" />
                    Mentre stavo facendo un giretto per il gruppo, incappo in questa segnalazione e approfondisco la faccenda. Che ovviamente è proseguita con la risposta della DC&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/4/fables.jpg" class="type:primaryImage" alt="Estratto da una copertina di Fables" /></p>
                <p>Mentre stavo facendo un giretto per il gruppo, incappo in <a href="https://feddit.it/post/1894221">questa segnalazione</a> e approfondisco la faccenda. Che ovviamente è proseguita con la <a href="https://fumettologica.it/2023/09/fables-dc-comics-dichiarazione-copyright/">risposta della DC Comics</a> che <strong>non</strong> considera <em>Fables</em> in pubblico dominio.</p><p>La cosa è in qualche modo complicata dal fatto che i personaggi di <em>Fables</em>, <a href="https://screenrant.com/dc-comics-fables-not-public-domain-willingham-ownership/">come ricorda</a> <strong>Casey Donahue</strong> su <em>Screen Rant</em>, sono <strong>già</strong> in pubblico dominio, quindi di fatto se domani un fumettista se ne uscisse con una serie con questi personaggi che operano a New York, magari ideandosi una <em>background story</em> differente dall’esilio da <em>favolandia</em>, la DC Comics non potrebbe obiettare alcunché.</p><p>Ad ogni buon conto l’ultimissimo aggiornamento sulla faccenda risale al 24 settembre 2023 quando nel blog su substack di <strong>Bill Willingham</strong> <a href="https://billwillingham.substack.com/p/our-amazing-sunday-afternoon-update">è comparso</a> il suo ultimo <em>post</em>.</p><p>Se non ci sono stati altri aggiornamenti sospetto che ciò sia dovuto al lavorio sottotraccia degli avvocati: la conclusione della faccenda sarà di fatto dettata da un qualche cavillo presente nel contratto tra lo sceneggiatore e la <em>major</em>. Ovviamente non nascondo di tifare per Willingham!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Un blocchetto estemporaneo</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/blocchetto-estemporaneo.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/blocchetto-estemporaneo.html</id>
            <category term="social"/>
            <category term="presentazioni"/>
            <category term="kbin"/>
            <category term="fediverso"/>
            <category term="blog"/>

        <updated>2024-02-07T10:00:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Il post di apertura di questo blocchetto di pensierini è quello che ho pubblicato sul mio account kbin. La filosofia del blog che state leggendo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><em>Il post di apertura di questo blocchetto di pensierini è quello che <a href="https://kbin.social/m/ulaulanotepad/p/4552884">ho pubblicato sul mio account kbin</a>. La filosofia del blog che state leggendo è fondamentalmente simile a quella di quel post. Qui sposterò i post originariamente usciti su kbin e poi userò questo blogghetto per proseguire su quella linea.</em></p><p>Mentre stavo scrivendo un commento su <a href="https://feddit.it/">feddit.it</a> mi è venuto in mente che potevo raccogliere alcune delle considerazioni sparse un po’ qui e un po’ là, cose per cui non avrei mai scritto un <em>post</em> più articolato. Insomma: cose senza impegno come ne capitano tante sottomano nella giornata. E così ho deciso di mettere in piedi quasta specie di <em>blogghetto</em>, che nella terminologia di <a href="https://kbin.social">kbin</a> è detto <em>magazine</em>, dove raccogliere cose di questo genere. E se riesco magari provo a farci finire anche alcune cose che scrivo direttamente nel <em>fediverso</em> da altre parti, giusto per creare questo punto di raccolta. Punto di raccolta che, in teoria, dovreste poter seguire da qualunque parte voi siate nel <em>fediverso</em>!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Quando una stella si... spaghettifica!</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/stella-spaghettifica.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/stella-spaghettifica.html</id>
        <media:content url="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/2/black_hole_jet.jpg" medium="image" />
            <category term="spaghettificazione"/>
            <category term="buchi neri"/>
            <category term="astronomia"/>

        <updated>2024-02-07T00:02:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/2/black_hole_jet.jpg" alt="Getti di particelle da un buco nero - infografica" />
                    Si sa che i buchi neri sono oggetti celesti piuttosto voraci, e se una stella ha la sventura di capitare troppo vicino a un buco&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/2/black_hole_jet.jpg" class="type:primaryImage" alt="Getti di particelle da un buco nero - infografica" /></p>
                <p>Si sa che i buchi neri sono oggetti celesti piuttosto voraci, e se una stella ha la sventura di capitare troppo vicino a un buco nero, viene letteralmente strappata attraverso il processo della <em>spaghettificazione</em>. Questo processo a volte genera un getto di particelle perpendicolare al piano lungo il quale avviene la <em>spaghettificazione</em> che si sposta a velocità prossime a quella della luce, e che a sua volta genera luce in diverse bande elettromagnetiche (visibile, radio, infrarossi, ecc.).
In effetti la prima osservazione nell’ottico <a href="https://physicsworld.com/a/spaghettified-star-ripped-apart-by-a-black-hole-lights-up-with-a-relativistic-jet/">sembra sia stata fatta a fine 2022</a> e visto che mi era rimasto questo articolo in attesa da allora, mi è sembrato giusto scriverci due righe qui su kbin.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Il bagliore dell&#x27;atmosfera della Terra</title>
        <author>
            <name>ulaulaman</name>
        </author>
        <link href="https://ulaulaman.github.io/pensierini/bagliore-atmosfera-terra.html"/>
        <id>https://ulaulaman.github.io/pensierini/bagliore-atmosfera-terra.html</id>
        <media:content url="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/1/earth_atmosferic_glow.jpg" medium="image" />
            <category term="astronomia"/>
            <category term="Terra"/>
            <category term="Stazione Spaziale Internazionale"/>
            <category term="NASA"/>

        <updated>2024-01-31T12:17:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/1/earth_atmosferic_glow.jpg" alt="Earth atmosferic glow" />
                    Quella che potete vedere cliccando sul link è una fotografia ad alta esposizione in cui si può apprezzare il bagliore dell’atmosfera terrestra sullo sfondo del&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ulaulaman.github.io/pensierini/media/posts/1/earth_atmosferic_glow.jpg" class="type:primaryImage" alt="Earth atmosferic glow" /></p>
                <p>Quella che potete vedere <em>cliccando</em> sul <em>link</em> è una fotografia ad alta esposizione in cui si può apprezzare il bagliore dell’atmosfera terrestra sullo sfondo del cielo stellato. La foto è stata scattata a bordo della Stazione Spaziale Internazionale il 21 gennaio del 2024. In quel momento la Stazione si trovava a poco più di 415 chilometri dall’Oceano Pacifico, a nord-est di Papua Nuova Guinea. Sulla sinistra sono visibili il modulo scientifico Nauka e il modulo di aggancio Prichal.</p><p>Image credit: <a href="https://www.nasa.gov/image-detail/iss070e076676/">NASA, ESA/Andreas Mogensen</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
